<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- -*- DocBook -*- -->
<chapter id="redistrib"><title>Redystrybuowanie Debiana GNU/Linux jako produktu komercyjnego</title>
<section id="sellcds"><title>Czy mogę sprzedawać Debiana na przygotowanych przeze mnie płytach CD?</title>
<para>
Śmiało.  Nie potrzebujesz pozwolenia na dystrybuowanie czegoś co
<emphasis>sam przygotowałeś</emphasis>.  Nie musisz nam płacić.  Jednakże
wszyscy wytwórcy CD muszą honorować licencje programów w Debianie.  Dla
przykładu, wiele programów jest objętych licencją GPL, która wymaga od
Ciebie dystrybuowania przez Ciebie również kodu.
</para>
<para>
Ponadto będziemy publikować listę wytwórców CD, którzy ofiarowują
pieniądze, oprogramowanie i czas dla projektu Debiana.  Będziemy też
zachęcać użytkowników do kupowania u tych wydawców Debiana, którzy
ofiarowują pieniądze.
</para>
</section>

<section id="packagednonfree"><title>Czy Debian może być sprzedawany razem z płatnym oprogramowaniem?</title>
<para>
Tak.  Cały czas główne komponenty Debiana są bezpłatnym oprogramowaniem.
Udostępniamy jednak miejsce dla programów, które darmowymi nie są.
</para>
<para>
Wydawcy Debiana na CD <emphasis>mogą</emphasis> dystrybuować programy jakie
umieściliśmy w katalogu, zależnie od warunków licencji lub prywatnych
ustaleń autorów poszczególnych programów.  Wydawcy Debiana na CD mogą
również dołączać do niego płatne programy jakie posiadają z innych
źródeł.  To nie jest nic nowego: darmowe i komercyjne oprogramowanie jest
często wydawane na tych samych CD co Debian.  Oczywiście wciąż zachęcamy
autorów różnych programów do pisania ich jako oprogramowania bezpłatnego.
</para>
</section>

<section id="childistro"><title>Robię specjalną dystrybucję Linuksa dla specyficznego rynku. Czy mogę użyć Debiana GNU/Linux i dodać moje własne oprogramowanie?</title>
<para>
Tak.  Dla przykładu ktoś przygotowuje dystrybucje Linuksa dla
krótkofalowców, wraz ze specjalistycznym oprogramowaniem.  Rozpoczyna od
Debiana jako podstawowego systemu i dodaje swoje programy np.  sterujące
pracą nadajnika, śledzące satelity, itd.  Wszystkie te programy są na
płytach CD razem z Debianem, więc użytkownicy dystrybucji wypuszczonej przez
niego będą w stanie łatwo uaktualnić swoje programy, kiedy on udostępni
kolejne płyty CD.
</para>
<para>
Na rynku jest już kilka podobnych dystrybucji Debiana przygotowanych dla
pewnej grupy ludzi np.  Corel Linux czy Storm Linux, które różnią się od
oryginalnej dystrybucji Debiana GNU/Linux, jednakże nadal zawierają sporo
naszego oprogramowania.
</para>
<para>
Debian dostarcza również mechanizm pozwalający programistom i
administratorom instalować lokalne wersje wybranych plików w taki sposób,
że nie będą nadpisane, kiedy inne pakiety są uaktualniane.  Więcej o tym
mowa w pytaniu <xref linkend="divert"/>.
</para>
</section>

<section id="commercialdebs"><title>Czy mogę dołożyć do Debiana mój komercyjny program, który łatwo się instaluje?</title>
<para>
Śmiało.  Narzędzie do zarządzania pakietami jest wolnym programem; pakiety
mogą ale nie muszą być wolnym oprogramowaniem, można instalować je
wszystkie.
</para>
</section>

</chapter>

